Kazna O

medijskom O
mogulu O
obnovila O
raspravu O
u O
Makedoniji B-loc

Neki O
tvrde O
da O
je O
presuda O
Veliji B-per
Ramkovskom I-per
napad O
na O
slobodu O
medija O
, O
dok O
drugi O
tvrde O
kako O
dokazi O
o O
njegovim O
kaznenim O
djelima O
govore O
suprotno O
. O

Medijski O
mogul O
Velija B-per
Ramkovski I-per
osuđen O
je O
na O
13 O
godina O
zatvora O
zbog O
utaje O
poreza O
i O
pranja O
novca O
. O

Ramkovski B-per
, O
bivši O
vlasnik O
televizijske O
postaje O
A1 B-org
, O
četiriju O
novina O
i O
drugih O
poduzeća O
, O
osuđen O
je O
na O
Kaznenom B-org
sudu I-org
u I-org
Skoplju I-org
14. O
ožujka O
na O
13 O
godina O
zatvora O
zbog O
pranja O
novca O
, O
kriminalne O
zavjere O
, O
zloporabe O
položaja O
i O
utaje O
poreza O
; O
19 O
suučesnika O
dobilo O
je O
zatvorske O
kazne O
u O
trajanju O
od O
dvije O
do O
sedam O
godina O
. O

Televizija O
A1 B-org
i O
četiri O
novine O
zatvoreni O
su O
zato O
što O
nisu O
plaćali O
porez O
i O
ispunjavali O
obveze O
prema O
vjerovnicima O
. O

" O
Dojam O
je O
da O
su O
koraci O
poduzeti O
prema O
tim O
medijima O
, O
kojima O
su O
izrečene O
presude O
, O
selektivni O
te O
da O
institucije O
ne O
koriste O
iste O
metode O
u O
provođenju O
zakona O
prema O
svim O
medijima O
" O
, O
izjavila O
je O
za O
SETimes B-org
ravnateljica O
Medijskog B-org
instituta I-org
Makedonije I-org
Biljana B-per
Petkovska I-per
. O

Neki O
novinari O
, O
a O
posebice O
bivši O
zaposlenici O
A1 B-org
TV I-org
, O
tvrde O
da O
taj O
slučaj O
, O
pod O
nazivom O
" O
Paukova B-misc
mreža I-misc
" O
, O
predstavlja O
borbu O
između O
vlade O
i O
tada O
najmoćnije O
televizijske O
postaje O
u O
Makedoniji B-loc
, O
koja O
je O
kritizirala O
njezinu O
politiku O
i O
podupirala O
oporbu O
. O

" O
Sadašnje O
političke O
elite O
stavit O
će O
pod O
apsolutni O
nadzor O
svaku O
slobodnu O
misao O
i O
svako O
mišljenje O
koje O
je O
protiv O
njih O
. O

Njihov O
cilj O
, O
a O
danas O
se O
to O
i O
pokazalo O
, O
bilo O
je O
ušutkati O
A1 B-org
TV I-org
i O
Veliju B-per
Ramkovskog I-per
, O
kao O
nositelje O
borbe O
protiv O
diktature O
[ O
premijera O
] O
Nikole B-per
Gruevskog I-per
" O
, O
izjavio O
je O
bivši O
urednik O
A1 B-org
TV I-org
i O
zastupnik O
oporbene O
Sandžačke B-org
lige I-org
Safet B-per
Biševac I-per
. O

Dužnosnici O
su O
odgovorili O
da O
je O
A1 B-org
TV I-org
tretirana O
isto O
kao O
bilo O
koja O
druga O
tvrtka O
, O
i O
da O
je O
Ramkovski B-per
kriv O
za O
višegodišnje O
kriminalne O
aktivnosti O
. O

Tužitelji O
su O
izveli O
25 O
svjedoka O
koji O
su O
rekli O
da O
je O
Ramkovski B-per
izbjegavao O
platiti O
4,5 O
milijuna O
eura O
poreza O
, O
te O
da O
je O
prisvojio O
17,5 O
milijuna O
eura O
kroz O
prijevare O
-- O
kao O
što O
je O
izdavanje O
računa O
s O
lažnim O
sadržajem O
. O

Ramkovski B-per
je O
djelovao O
preko O
svojih O
15 O
tvrtki O
-- O
koje O
posluju O
i O
u O
Turskoj B-loc
i O
Sjedinjenim B-loc
Američkim I-loc
Državama I-loc
-- O
čije O
je O
sjedište O
naveo O
na O
adresi O
A1 B-org
TV I-org
. O

Prema O
riječima O
predsjednice O
makedonskog O
ogranka O
Transparency B-org
Internationala I-org
Slađane B-per
Taseve I-per
, O
više O
brine O
to O
što O
je O
vlada O
zamrznula O
i O
zaplijenila O
imovinu O
A1 B-org
TV I-org
. O

Taseva B-per
je O
rekla O
da O
je O
Transparency B-org
podnio O
zahtjev O
Ustavnom B-org
sudu I-org
Makedonije I-org
za O
preispitivanje O
zakonitosti O
zapljene O
. O

Neki O
drugi O
, O
kao O
što O
je O
iskusna O
novinarka O
Mirka B-per
Velinovska I-per
, O
tvrde O
da O
ne O
postoje O
argumenti O
koji O
potkrepljuju O
pritužbe O
vezane O
za O
slobodu O
medija O
. O

" O
Želite O
li O
da O
se O
zakon O
poštuje O
ili O
ne O
? O

Na O
koji O
je O
način O
ugrožena O
sloboda O
medija O
? O
" O
, O
rekla O
je O
Velinovska B-per
za O
SETimes B-org
. O

Član O
Predsjedništva B-org
BiH I-org
Komšić B-per
podnio O
ostavku O
u O
svojoj O
stranci O

Član O
Predsjedništva B-org
BiH I-org
Željko B-per
Komšić I-per
okrenuo O
je O
leđa O
vladajućoj O
Socijaldemokratskoj B-org
partiji I-org
, O
uzdrmavši O
političku O
scenu O
u O
zemlji O
. O

Željko B-per
Komšić I-per
nastavit O
će O
obnašati O
funkciju O
člana O
tročlanog O
Predsjedništva B-org
BiH I-org
. O

Član O
Predsjedništva B-org
Bosne I-org
i I-org
Hercegovine I-org
( O
BiH B-loc
) O
Željko B-per
Komšić I-per
podnio O
je O
u O
utorak O
( O
20. O
ožujka O
) O
ostavku O
na O
mjesto O
potpredsjednika O
Socijaldemokratske B-org
partije I-org
( O
SDP B-org
) O
i O
dugogodišnje O
članstvo O
u O
najvišem O
vodstvu O
stranke O
. O

" O
Ostajem O
član O
Predsjedništva B-org
[ I-org
BiH I-org
] I-org
i O
nastavljam O
na O
tom O
položaju O
raditi O
u O
punom O
kapacitetu O
sa O
svim O
obvezama O
prema O
državi O
" O
, O
izjavio O
je O
Komšić B-per
medijima O
nakon O
što O
je O
priopćio O
da O
podnosi O
ostavku O
na O
sve O
funkcije O
u O
stranci O
. O

Iako O
iz O
SDP-a B-org
nije O
bilo O
reakcija O
, O
mnogi O
nagađaju O
da O
Komšićev B-deriv-per
nagli O
potez O
proizlazi O
iz O
njegova O
neslaganja O
s O
predsjednikom O
stranke O
Zlatkom B-per
Lagumdžijom I-per
, O
koji O
je O
podržao O
kandidaturu O
srpskog O
ministra O
vanjskih O
poslova O
Vuka B-per
Jeremića I-per
za O
predsjedavajućeg O
Glavne B-org
skupštine I-org
UN-a I-org
. O

Posjet O
predsjednika O
SDP-a B-org
Beogradu B-loc
prošlog O
tjedna O
bio O
je O
vrhunac O
neslaganja O
, O
jer O
je O
Lagumdžija B-per
ignorirao O
protivljenje O
Komšića B-per
, O
članova O
i O
pristaša O
stranke O
njegovoj O
potpori O
Jeremiću B-per
. O

" O
Bilo O
bi O
dobro O
da O
dođe O
do O
konsenzusa O
i O
da O
imamo O
jednog O
kandidata O
. O

Mi O
trebamo O
... O
dati O
potporu O
Jeremiću B-per
. O

SDP B-org
je O
postao O
najjača O
stranka O
na O
političkoj O
sceni O
u O
BiH B-loc
na O
posljednjim O
općim O
izborima O
2010. O
godine O
. O

Ironično O
je O
što O
su O
upravo O
rezultati O
tih O
izbora O
izvor O
napetosti O
unutar O
stranke O
. O

Mnogi O
članovi O
stranke O
smatrali O
su O
da O
je O
Lagumdžijina B-deriv-per
odluka O
o O
ulasku O
u O
koaliciju O
sa O
Strankom B-org
demokratske I-org
akcije I-org
( O
SDA B-org
) O
bila O
autokratska O
-- O
a O
potpunom O
izdajom O
proglasila O
ju O
je O
i O
većina O
stranačkih O
krugova O
, O
kao O
i O
građana O
koji O
su O
izrazili O
potporu O
SDP-u B-org
na O
izborima O
. O

" O
Lagumdžija B-per
i O
Komšić B-per
upropastili O
su O
SDP B-org
pretvorivši O
ga O
u O
taoca O
osobnih O
političkih O
ambicija O
. O

Njihov O
sukob O
samo O
je O
pokazatelj O
neodgovornosti O
države O
" O
, O
izjavio O
je O
za O
SETimes B-org
profesor O
na O
Filozofskom B-org
fakultetu I-org
u I-org
Sarajevu I-org
Enver B-per
Kazaz I-per
. O

Sukobi O
u O
SDP-u B-org
postoje O
odavno O
. O

Mnogi O
istaknuti O
članovi O
napustili O
su O
stranku O
. O

" O
Stranka O
zaboravlja O
načela O
socijaldemokracije O
. O

To O
je O
njezino O
temeljno O
načelo O
i O
ova O
zbivanja O
u O
stranci O
su O
cijena O
toga O
" O
, O
izjavio O
je O
za O
SETimes B-org
Senad B-per
Pećanac I-per
, O
bivši O
član O
SDP-a B-org
. O

" O
Ovo O
bi O
moglo O
zakomplicirati O
funkcioniranje O
Predsjedništva B-org
BiH I-org
i O
Ministarstva B-org
vanjskih I-org
poslova I-org
zbog O
činjenice O
da O
je O
Komšić B-per
, O
zajedno O
s O
ostalim O
članovima O
predsjedništva O
, O
zadužen O
za O
vanjsku O
politiku O
" O
, O
rekao O
je O
Tihić B-per
za O
SETimes B-org
. O

Samo O
nekoliko O
mjeseci O
uoči O
listopadskih O
lokalnih O
izbora O
, O
ostavka O
je O
uzdrmala O
birače O
i O
dovela O
SDP B-org
u O
nepovoljan O
položaj O
, O
s O
obzirom O
na O
Komšićevu B-deriv-per
popularnost O
. O

" O
On O
nikada O
nije O
favorizirao O
jedan O
narod O
, O
nego O
se O
borio O
za O
državu O
, O
za O
BiH B-loc
. O

To O
je O
bio O
moj O
motiv O
da O
glasujem O
za O
njega O
" O
, O
izjavila O
je O
za O
SETimes B-org
Selma B-per
Gunić I-per
iz O
Sarajeva B-loc
. O

Ako O
je O
stranka O
iznevjerila O
njegova O
stajališta O
, O
logično O
je O
da O
je O
napusti O
. O

Zbog O
toga O
ga O
još O
snažnije O
podupirem O
" O
, O
rekao O
je O
stanovnik O
Tuzle B-loc
Ivica B-per
Tomić I-per
za O
SETimes B-org
. O

Novi O
predsjednik O
Moldavije B-loc
usmjerit O
će O
se O
na O
reforme O
i O
integraciju O

Nakon O
gotovo O
tri O
godine O
bez O
čelnika O
, O
Moldavija B-loc
sada O
ima O
novog O
predsjednika O
. O

Novi O
predsjednik O
Moldavije B-loc
, O
Nicolae B-per
Timofti I-per
, O
prvi O
je O
čelnik O
te O
zemlje O
u O
gotovo O
tri O
godine O
. O

Novi O
predsjednik O
Moldavije B-loc
, O
64-godišnji O
bivši O
sudac O
Nicolae B-per
Timofti I-per
, O
obećao O
je O
da O
će O
voditi O
zemlju O
putem O
pridruživanja O
Europi B-loc
. O

Međutim O
, O
kako O
bi O
to O
ostvario O
, O
mora O
nadvladati O
nekoliko O
izazova O
. O

Timofti B-per
preuzima O
funkciju O
nakon O
tijesnog O
glasovanja O
prošlog O
tjedna O
. O

Zemlja O
je O
bila O
bez O
čelnika O
gotovo O
tri O
godine O
. O

" O
Jedna O
od O
najvažnijih O
državnih O
institucija O
je O
paralizirana O
. O

Njegova O
prva O
zadaća O
bit O
će O
rješavanje O
političkog O
zastoja O
. O

U O
mnogim O
raspravama O
zaključeno O
je O
da O
se O
ustav O
mora O
promijeniti O
, O
i O
omogućiti O
da O
sljedećeg O
predsjednika O
izaberu O
građani O
, O
a O
ne O
politički O
podijeljen O
parlament O
. O

" O
Moramo O
priznati O
da O
ustavna O
reforma O
, O
koja O
je O
započela O
2000. O
godine O
, O
nije O
dovršena O
. O

Danas O
se O
suočavamo O
s O
ozbiljnijim O
problemima O
koji O
utječu O
ne O
samo O
na O
državne O
institucije O
, O
nego O
i O
na O
temeljna O
ljudska O
prava O
" O
, O
rekao O
je O
Timofti B-per
zastupnicima O
. O

Stručnjak O
za O
ustav O
i O
zastupnik O
Victor B-per
Popa I-per
izjavio O
je O
kako O
bi O
prvi O
ciljevi O
Timoftija B-per
trebali O
biti O
ustavna O
reforma O
i O
poboljšanja O
. O

Naravno O
, O
to O
je O
dug O
i O
složen O
proces O
, O
ali O
novi O
predsjednik O
treba O
osigurati O
da O
ustav O
djeluje O
u O
korist O
svih O
građana O
" O
, O
rekao O
je O
Popa B-per
za O
SETimes B-org
. O

Parlament O
je O
sedam O
puta O
pokušavao O
izabrati O
predsjednika O
, O
ali O
nije O
uspijevao O
pronaći O
kandidata O
koji O
bi O
dobio O
većinu O
glasova O
. O

Zastoj O
proizlazi O
iz O
činjenice O
da O
Savezu B-org
za I-org
europsku I-org
integraciju I-org
-- O
koji O
ima O
većinu O
glasova O
u O
parlamentu O
-- O
nedostaju O
dva O
glasa O
, O
dok O
su O
predstavnici O
Komunističke B-org
stranke I-org
odbijali O
glasovati O
za O
kandidata O
Saveza B-org
. O

U O
studenom O
2011. O
godine O
, O
nekoliko O
je O
komunista O
napustilo O
svoju O
stranku O
i O
ustrojilo O
socijalističku O
frakciju O
u O
parlamentu O
. O

Na O
izborima O
16. O
ožujka O
, O
oni O
su O
se O
pridružili O
proeuropskoj O
većini O
. O

Novi O
predsjednik O
je O
rekao O
da O
će O
pridruživanje O
EU B-org
biti O
prioritet O
. O

" O
Potrebna O
nam O
je O
ideja O
da O
ponovno O
ujedinimo O
društvo O
, O
da O
ono O
krene O
naprijed O
kao O
cjelina O
. O

Ljudi O
bi O
trebali O
shvatiti O
da O
je O
EU B-org
prostor O
vrijednosti O
i O
blagostanja O
, O
te O
zaslužuju O
biti O
dio O
njega O
-- O
ali O
moramo O
uložiti O
određene O
napore O
" O
, O
rekao O
je O
Timofti B-per
tijekom O
izbora O
. O

" O
Na O
početku O
smo O
pravosudne O
reforme O
u O
Moldaviji B-loc
i O
doprinos O
novog O
predsjednika O
jednostavno O
je O
obvezatan O
. O

Morat O
će O
nam O
ponuditi O
cijelo O
svoje O
znanje O
i O
stručnost O
u O
vezi O
s O
pravdom O
za O
ljudska O
prava O
" O
, O
rekao O
je O
Efrim B-per
za O
SETimes B-org
. O

Timofti B-per
se O
slaže O
. O

" O
Neovisan O
pravosudni O
sustav O
ključan O
je O
za O
razvoj O
zemlje O
. O

Iz O
toga O
proizlaze O
ulaganja O
, O
radna O
mjesta O
, O
razvoj O
poduzetništva O
, O
napori O
u O
borbi O
protiv O
siromaštva O
i O
vjera O
moldavskih O
građana O
u O
državu O
i O
budućnost O
" O
, O
rekao O
je O
. O

Premda O
se O
građani O
razlikuju O
u O
svojim O
mišljenjima O
oko O
toga O
hoće O
li O
novi O
čelnik O
riješiti O
probleme O
te O
države O
, O
mnogi O
se O
slažu O
da O
je O
još O
gore O
ne O
imati O
predsjednika O
. O

" O
Moldavija B-loc
toliko O
dugo O
nije O
imala O
predsjednika O
. O

To O
je O
kao O
kuća O
bez O
upravitelja O
. O

Zemlja O
se O
ne O
može O
razvijati O
bez O
predsjednika O
; O
nitko O
ne O
vjeruje O
u O
budućnost O
" O
, O
izjavila O
je O
za O
SETimes B-org
Veronica B-per
Popescu I-per
, O
nastavnica O
iz O
Calarasija B-loc
. O

" O
Nemamo O
radnih O
mjesta O
, O
moramo O
napuštati O
[ O
zemlju O
] O
svake O
godine O
[ O
kako O
bismo O
pronašli O
posao O
] O
, O
jer O
ovdje O
ne O
postoji O
tržište O
rada O
. O

Hoće O
li O
predsjednik O
riješiti O
taj O
problem O
? O

Mislim O
da O
neće O
, O
ali O
predsjednik O
donosi O
veću O
političku O
stabilnost O
zemlji O
" O
, O
rekao O
je O
52-godišnji O
Gheorge B-per
Tataru I-per
u O
izjavi O
za O
SETimes B-org
. O

Svi O
nastavnici O
i O
učenici O
gledali O
su O
i O
slušali O
[ O
glasovanje O
] O
. O

Meni O
se O
čini O
da O
je O
to O
važno O
. O

Od O
kada O
sam O
rođena O
, O
imali O
smo O
samo O
jednog O
komunističkog O
predsjednika O
-- O
ovo O
je O
prvi O
proeuropski O
predsjednik O
u O
mojem O
životu O
" O
, O
rekla O
je O
za O
SETimes B-org
11-godišnja O
učenica O
Inga B-per
Taranu I-per
. O

Branko B-per
Crvenkovski I-per
: O
Makedonija B-loc
je O
ispunila O
uvjete O
za O
NATO B-org

Makedonski O
predsjednik O
Branko B-per
Crvenkovski I-per
. O

Southeast B-org
European I-org
Times I-org
: O
G. O
predsjedniče O
, O
očekujete O
li O
turbulentno O
razdoblje O
u O
regiji O
nakon O
proglašenja O
neovisnosti O
Kosova B-loc
? O

Branko B-per
Crvenkovski I-per
: O
Proglašenje O
neovisnosti O
Kosova B-loc
nesumnjivo O
predstavlja O
određene O
rizike O
. O

Činjenica O
kako O
se O
ni O
Srbija B-loc
ni O
srpsko O
stanovništvo O
Kosova B-loc
, O
kao O
niti O
niz O
zemalja O
diljem O
svijeta O
ne O
slažu O
s O
takvim O
aktom O
najavljuje O
nam O
razdoblje O
u O
kojem O
ćemo O
se O
suočavati O
s O
ozbiljnim O
izazovima O
. O

Ukoliko O
ne O
bude O
uspostavljena O
učinkovita O
prisutnost O
međunarodnih O
struktura O
i O
novih O
kosovskih O
vlasti O
u O
tom O
dijelu O
, O
mogli O
bismo O
biti O
svjedoci O
takozvane O
" O
meke O
podjele O
" O
Kosova B-loc
, O
koja O
bi O
mogla O
kontinuirano O
generirati O
nestabilnost O
diljem O
samog O
Kosova B-loc
, O
te O
poticati O
nova O
etnička O
razilaženja O
u O
regiji O
. O

Setimes B-org
: O
Kako O
bi O
nezavisnost O
mogla O
utjecati O
na O
Makedoniju B-loc
i O
njene O
odnose O
sa O
Srbijom B-loc
? O

Očekujete O
li O
gospodarske O
ili O
neke O
druge O
blokade O
? O

Crvenkovski B-per
: O
Republika B-loc
Makedonija I-loc
još O
nije O
definirala O
svoj O
konačan O
stav O
prema O
nezavisnosti O
Kosova B-loc
. O

Kao O
prvi O
susjedi O
, O
odlučni O
smo O
graditi O
jednako O
dobre O
odnose O
s O
Beogradom B-loc
i O
s O
Prištinom B-loc
. O

Hoćemo O
li O
u O
tome O
uspjeti O
ne O
ovisi O
samo O
o O
nama O
, O
već O
i O
o O
našim O
susjedima O
. O

Setimes B-org
: O
Očekujete O
li O
da O
će O
Makedonija B-loc
dobiti O
poziv O
na O
samitu O
u O
Bukureštu B-loc
i O
kako O
će O
to O
utjecati O
na O
sigurnosnu O
situaciju O
u O
regiji O
? O

Nadalje O
, O
očekujete O
li O
promjene O
gospodarskog O
stanja O
u O
zemlji O
? O

Makedonski O
vojnik O
ljubi O
sina O
prije O
odlaska O
na O
misiju O
očuvanja O
mira O
u O
Afganistanu B-loc
. O

Zemlja O
je O
dala O
svoje O
vojnike O
za O
očuvanje O
mira O
u O
sklopu O
nekoliko O
misija O
diljem O
svijeta O
. O

Nema O
sumnje O
kako O
će O
naša O
akcesija O
u O
Savez B-org
, O
kao O
i O
akcesija O
druge O
dvije O
zemlje O
potpisnice O
Jadranske B-misc
povelje I-misc
- O
Albanije B-loc
i O
Hrvatske B-loc
- O
uvelike O
pridonijeti O
dodatnoj O
stabilizaciji O
regije O
. O

Dodatnu O
težinu O
ovome O
daje O
proglašenje O
neovisnosti O
Kosova B-loc
i O
rizici O
koji O
iz O
toga O
proizlaze O
. O

Svako O
dodatno O
jamstvo O
stabilnosti O
na O
političkom O
ili O
sigurnosnom O
planu O
- O
a O
članstvo O
u O
NATO-u B-org
pruža O
takva O
jamstva O
- O
jak O
je O
poticaj O
priljevu O
novih O
ulaganja O
i O
gospodarskom O
razvoju O
. O

Setimes B-org
: O
Predstavlja O
li O
razmirica O
oko O
imena O
između O
Makedonije B-loc
i O
Grčke B-loc
zapreku O
primanju O
Makedonije B-loc
u O
NATO B-org
? O

Nažalost O
, O
Grčka B-loc
kao O
punopravna O
članica O
Saveza B-org
prijeti O
kako O
će O
upotrijebiti O
veto O
. O

Time O
nastoji O
nametnuti O
svoje O
vlastite O
interese O
ispred O
interesa O
Saveza B-org
, O
a O
nauštrb O
regionalne O
stabilnosti O
. O

Setimes B-org
: O
Što O
će O
se O
dogoditi O
ako O
ipak O
bude O
korišten O
veto O
? O

Vi O
i O
vlada O
imate O
jedinstven O
stav O
- O
ukoliko O
se O
izbor O
svede O
na O
zadržavanje O
imena O
ili O
poziv O
u O
NATO B-org
, O
Makedonija B-loc
mora O
odabrati O
svoje O
ime O
. O

Crvenkovski B-per
: O
Iskreno O
, O
nadam O
se O
kako O
do O
toga O
neće O
doći O
. O

Republika B-loc
Makedonija I-loc
iskrena O
je O
i O
odlučna O
u O
želji O
da O
postane O
članica O
NATO-a B-org
. O

Proteklih O
smo O
godina O
predano O
radili O
na O
ostvarenju O
tog O
cilja O
i O
zaslužujemo O
poziv O
. O

Plaćanje O
članstva O
odricanjem O
od O
svojeg O
nacionalnog O
i O
kulturalnog O
identiteta O
niti O
je O
pravedno O
, O
niti O
je O
u O
duhu O
temeljnih O
vrijednosti O
na O
kojima O
Savez B-org
počiva O
. O

Setimes B-org
: O
Posjetili O
ste O
makedonske O
vojnike O
koji O
čuvaju O
mir O
u O
Iraku B-loc
. O

Makedonska O
vojska O
daje O
mnogo O
više O
no O
što O
dobiva O
u O
takvim O
aranžmanima O
, O
no O
mi O
smo O
potpuno O
svjesni O
kako O
je O
na O
nama O
dio O
odgovornosti O
i O
spremni O
smo O
se O
suočiti O
s O
takvim O
izazovom O
. O

Glavni O
tajnik O
NATO-a B-org
Jaap B-per
de I-per
Hoop I-per
Scheffer I-per
( O
desno O
) O
i O
Crvenkovski B-per
razgovaraju O
s O
izvjestiteljima O
nakon O
prošlogodišnjeg O
sastanka O
u O
stožeru O
NATO-a B-org
. O

Crvenkovski B-per
: O
Kad O
je O
riječ O
o O
ključnim O
pitanjima O
za O
Republiku B-loc
Makedoniju I-loc
, O
s O
vladom O
ostvarujem O
zadovoljavajuću O
suradnju O
i O
imamo O
usklađene O
stavove O
. O

Dakako O
, O
kohabitaciju O
je O
moguće O
i O
potrebno O
podići O
na O
višu O
razinu O
, O
no O
o O
tome O
u O
ovom O
trenutku O
ne O
bih O
htio O
govoriti O
. O

Jeste O
li O
zadovoljni O
tempom O
reformi O
? O

Crvenkovski B-per
: O
Naš O
je O
cilj O
ispunjavanje O
svih O
nužnih O
preduvjeta O
tokom O
2008. O
kako O
bismo O
dobili O
datum O
za O
početak O
pregovora O
o O
akcesiji O
, O
kao O
i O
za O
potpuno O
i O
uspješno O
dovršenje O
dijaloga O
o O
liberalizaciji O
viznog O
režima O
. O

Realistično O
gledano O
, O
riječ O
je O
o O
ostvarivim O
ciljevima O
. O

Setimes B-org
: O
Očekujete O
li O
da O
Makedonija B-loc
do O
kraja O
godine O
dobije O
datum O
za O
početak O
pregovora O
? O

Setimes B-org
: O
Nedavno O
je O
veleposlanik O
SAD-a B-loc
podsjetio O
na O
potrebu O
implementacije O
svibanjskog O
sporazuma O
vlade O
i O
Demokratske B-org
unije I-org
za I-org
ujedinjenje I-org
( O
DUI B-org
) O
. O

Podržavate O
li O
implementaciju O
ovog O
sporazuma O
? O

Crvenkovski B-per
: O
Sporazumi O
se O
zaključuju O
kako O
bi O
se O
implementirali O
. O

U O
suprotnom O
, O
ako O
netko O
izbjegava O
preuzete O
obveze O
, O
gubi O
se O
smisao O
političkog O
dijaloga O
. O

Nadam O
se O
kako O
su O
strane O
koje O
su O
potpisale O
svibanjski B-misc
sporazum I-misc
, O
odnosno O
premijer O
Gruevski B-per
i O
vođa O
DUI-a B-org
Ali B-per
Ahmeti I-per
, O
toga O
u O
potpunosti O
svjesni O
. O

Setimes B-org
: O
Često O
putujete O
u O
zemlje O
u O
regiji O
. O

Kakvo O
je O
vaše O
mišljenje O
o O
suradnji O
zemalja O
na O
Balkanu B-loc
i O
u O
kojoj O
je O
mjeri O
to O
, O
prema O
vašem O
mišljenju O
, O
važno O
? O

Crvenkovski B-per
: O
Regionalna O
je O
suradnja O
od O
ključnog O
značaja O
. O

Zadovoljan O
sam O
činjenicom O
kako O
je O
po O
tom O
pitanju O
situacija O
danas O
neusporedivo O
bolja O
nego O
pred O
deset O
godina O
. O

Pred O
regijom O
se O
ukazuje O
nova O
povijesna O
prilika O
. O

Politička O
elita O
koja O
vodi O
zemlje O
preferira O
suradnju O
, O
a O
ne O
konfrontaciju O
. O

To O
mora O
biti O
iskorišteno O
. O

Turska B-loc
promijenila O
ustav O

Turski O
predsjednik O
potpisao O
je O
u O
petak O
ključni O
paket O
ustavnih O
izmjena O
, O
s O
ciljem O
približavanja O
zemlje O
standardima O
EU B-org
. O

Predsjednik O
Ahmet B-per
Necdet I-per
Sezer I-per
potpisao O
je O
u O
petak O
( O
21. O
svibanj O
) O
ustavne O
izmjene O
. O

Predsjednik O
Ahmet B-per
Necdet I-per
Sezer I-per
potpisao O
je O
u O
petak O
( O
21. O
svibanj O
) O
ključni O
paket O
ustavnih O
izmjena O
, O
s O
ciljem O
približavanja O
domaćeg O
zakonodavstva O
standardima O
EU B-org
. O

Usvajanjem O
ovih O
izmjena O
Ustav B-misc
Turske I-misc
mijenja O
se O
već O
deveti O
put O
od O
1982. O
godine O
. O

Sadašnji O
ustav O
izradila O
je O
vojna O
vlada O
nakon O
prevrata O
iz O
1980. O
godine O
, O
te O
se O
počeo O
primjenjivati O
1982. O
godine O
. O

Promijenjeno O
je O
ukupno O
deset O
članaka O
ustava O
: O

Članku O
10 O
Ustava B-misc
dodana O
je O
formulacija O
" O
žene O
i O
muškarci O
imaju O
jednaka O
prava O
" O
. O

" O
Izvršenje O
smrtne O
kazne O
" O
izbačeno O
je O
iz O
Članka O
15 O
. O

Iz O
Članka O
17 O
izbačeno O
je O
poglavlje O
u O
kojem O
se O
navodi O
smrtna O
kazna O
, O
kao O
i O
rečenica O
" O
tijekom O
provedbe O
naputaka O
izvršnih O
vlasti O
u O
vrijeme O
izvanrednog O
stanja O
" O
. O

Ova O
klauzula O
odnosila O
se O
na O
zapljenu O
tiskara O
. O

Rečenica O
" O
smrtna O
kazna O
se O
ne O
može O
provoditi O
osim O
ukoliko O
zemlja O
nije O
suočena O
s O
ratom O
ili O
stanjem O
izravne O
ratne O
opasnosti O
ili O
za O
teroristička O
djela O
" O
, O
izbrisana O
je O
iz O
Članka O
38 O
, O
a O
dodana O
je O
rečenica O
" O
nikome O
ne O
može O
biti O
izrečena O
smrtna O
kazna O
" O
. O

Člankom O
87 O
parlamentu O
se O
oduzima O
pravo O
potvrđivanja O
smrtnih O
kazni O
. O

Promijenjen O
je O
Članak O
90 O
, O
čime O
je O
omogućena O
podređenost O
domaćih O
zakona O
međunarodnim O
zakonima O
usvojenim O
kroz O
odgovarajuće O
procedure O
, O
u O
slučajevima O
suprotnih O
tumačenja O
. O

Iz O
Članka O
131 O
izuzeto O
je O
pravo O
Ureda B-org
načelnika I-org
Glavnog I-org
stožera I-org
na O
postavljanje O
svog O
člana O
YOK-a B-org
. O

Ovlasti O
Ureda B-org
revizora I-org
, O
obrazložene O
u O
Članku O
160 O
, O
proširene O
su O
i O
izbačena O
je O
rečenica O
kojom O
se O
poziva O
na O
tajne O
istrage O
vojnih O
troškova O
. O

Prema O
zakonu O
, O
za O
usvajanje O
ustavnih O
izmjena O
potrebna O
je O
dvotrećinska O
većina O
u O
parlamentu O
. O

Od O
ukupno O
526 O
zastupnika O
koji O
su O
nazočili O
glasovanju O
o O
paketu O
izmjena O
, O
514 O
je O
glasovalo O
za O
njihovo O
usvajanje O
. O

Iako O
odluka O
parlamenta O
predstavlja O
značajan O
doprinos O
napretku O
kojeg O
je O
Turska B-loc
postigla O
na O
putu O
ka O
ostvarivanju O
standarda O
EU B-org
, O
najmanje O
još O
20 O
članaka O
ustava O
mora O
biti O
izmijenjeno O
kako O
bi O
se O
dokument O
uskladio O
s O
propisima O
EU B-org
. O

Odluka O
NATO-a B-org
potaknula O
Makedoniju B-loc
na O
ubrzanje O
pregovora O
u O
sporu O
oko O
imena O

Uz O
razočaranje O
koje O
prevladava O
u O
Makedoniji B-loc
nakon O
prošlotjednog O
samita O
NATO-a B-org
u O
Bukureštu B-loc
, O
vlada O
održava O
konzultacije O
u O
cilju O
rješavanja O
spora O
oko O
imena O
s O
Grčkom B-loc
. O

Američki O
predsjednik O
George B-per
W. I-per
Bush I-per
( O
lijevo O
) O
razgovara O
s O
makedonskim O
predsjednikom O
Brankom B-per
Crvenkovskim I-per
( O
u O
sredini O
) O
i O
premijerom O
Nikolom B-per
Gruevskim I-per
na O
prošlotjednom O
samitu O
NATO-a B-org
u O
Bukureštu B-loc
. O

Usprkos O
razočarenju O
Makedonije B-loc
zbog O
nedobivanja O
pozivnice O
za O
članstvo O
u O
NATO-u B-org
prošlog O
tjedna O
, O
dužnosnici O
su O
obećali O
kako O
će O
nastaviti O
raditi O
u O
cilju O
članstva O
. O

NATO B-org
je O
priopćio O
kako O
će O
se O
pozivnica O
uputiti O
čim O
spor O
bude O
riješen O
. O

Predsjednik O
Branko B-per
Crvenkovski I-per
razgovarao O
je O
u O
ponedjeljak O
s O
glavnim O
tajnikom O
NATO-a B-org
Jaapom B-per
de I-per
Hoopom I-per
Schefferom I-per
, O
koji O
je O
ponovio O
da O
je O
spor O
blokirao O
pozivnicu O
Makedoniji B-loc
. O

On O
je O
, O
međutim O
, O
rekao O
da O
će O
, O
čim O
spor O
bude O
riješen O
, O
NATO B-org
automatski O
aktivirati O
proces O
članstva O
te O
zemlje O
. O

Crvenkovski B-per
je O
rekao O
kako O
je O
potrebno O
definirati O
strategiju O
u O
vezi O
s O
tim O
pitanjem O
, O
ali O
kako O
to O
ne O
smije O
utjecati O
na O
strateške O
ciljeve O
zemlje O
. O

" O
Poduzet O
ćemo O
korake O
koji O
će O
zasigurno O
obuhvaćati O
šire O
konzultacije O
sa O
stručnjacima O
iz O
političkog O
i O
drugih O
područja O
javnog O
djelovanja O
" O
, O
rekao O
je O
. O

Makedonija B-loc
je O
namjeravala O
pojačati O
svoje O
napore O
na O
konačnom O
rješavanju O
spora O
. O

Pomoćnik O
američke O
državne O
tajnice O
Daniel B-per
Fried I-per
kontaktirao O
je O
u O
ponedjeljak O
grčku O
ministricu O
vanjskih O
poslova O
Doru B-per
Bakoyannis I-per
kako O
bi O
razmotrili O
hoće O
li O
Atena B-loc
odobriti O
daljnje O
pregovore O
. O

Fried B-per
je O
također O
razgovarao O
s O
makedonskim O
čelnicima O
i O
UN-ovim B-org
izaslanikom O
Matthewom B-per
Nimetzom I-per
. O

Gruevski B-per
se O
u O
ponedjeljak O
sastao O
s O
čelnicima O
glavnih O
političkih O
stranaka O
radi O
razgovora O
o O
tom O
pitanju O
. O

On O
je O
izjavio O
kako O
će O
od O
stranaka O
zatražiti O
da O
javno O
potvrde O
prihvaćaju O
li O
neke O
od O
Nimetzovih B-deriv-per
prijedloga O
. O

Američki O
predsjednik O
George B-per
W. I-per
Bush I-per
, O
koji O
se O
tijekom O
vikenda O
sastao O
s O
Crvenkovskim B-per
i O
Gruevskim B-per
u O
Hrvatskoj B-loc
, O
ponovio O
je O
potporu O
kandidaturi O
Makedonije B-loc
za O
članstvo O
u O
NATO-u B-org
. O

Govoreći O
u O
Zagrebu B-loc
, O
Bush B-per
je O
izrazio O
žaljenje O
zbog O
toga O
što O
Makedonija B-loc
nije O
dobila O
pozivnicu O
za O
članstvo O
u O
NATO-u B-org
. O

On O
je O
pohvalio O
doprinos O
makedonskih O
vojnika O
koji O
se O
nalaze O
u O
misijama O
u O
inozemstvu O
i O
izrazio O
nadu O
kako O
će O
Makedonija B-loc
postati O
članicom O
NATO-a B-org
odmah O
nakon O
rješavanja O
spora O
. O

" O
Ono O
što O
je O
sigurno O
jest O
da O
želimo O
vidjeti O
nastavak O
tog O
procesa O
pod O
pokroviteljstvom O
UN-a B-org
, O
kako O
bi O
se O
pronašlo O
rješenje O
prihvatljivo O
objema O
stranama O
" O
, O
rekao O
je O
glasnogovornik O
grčke O
vlade O
. O

Vlasti O
BiH B-loc
hvataju O
se O
u O
koštac O
s O
terorističkim O
prijetnjama O

Policija O
BiH B-loc
priopćila O
je O
kako O
je O
skupina O
osoba O
koje O
se O
sumnjiči O
za O
povezanost O
s O
Wahhabi B-org
pokretom O
planirala O
izazvati O
etničke O
sukobe O
napadima O
na O
katoličke O
crkve O
. O

Protuteroristička O
jedinica O
ministarstva B-org
unutarnjih I-org
poslova I-org
BiH I-org
proteklih O
je O
tjedana O
izvršila O
dva O
pretresa O
. O

Policijski O
dužnosnici O
u O
Bosni B-loc
i I-loc
Hercegovini I-loc
( O
BiH B-loc
) O
izvršili O
su O
nedavno O
niz O
pretresa O
u O
cilju O
uhićenja O
osumnjičenih O
terorista O
. O

Vlasti O
su O
, O
u O
petak O
( O
4. O
travnja O
) O
, O
uhitile O
još O
neidentificiranu O
osobu O
zbog O
navodne O
umiješanosti O
u O
terorizam O
. O

To O
je O
bio O
drugi O
protuteroristički O
pretres O
izvršen O
u O
proteklim O
tjednima O
prema O
nalogu O
tužiteljstva O
BiH B-loc
. O

U O
ožujku O
je O
provedena O
veća O
operacija O
u O
Sarajevu B-loc
i O
Bugojnu B-loc
. O

Raniji O
pretresi O
rezultirali O
su O
uhićenjem O
pet O
osoba O
osumnjičenih O
za O
terorizam O
, O
od O
kojih O
je O
jedna O
naknadno O
oslobođena O
zbog O
nedostatka O
dokaza O
. O

Policija O
je O
u O
ožujku O
pretražila O
šest O
kuća O
te O
tom O
prigodom O
pronašla O
velike O
količine O
naoružanja O
i O
vojne O
opreme O
, O
protutenkovskih O
mina O
, O
laserskih O
uređaja O
, O
elektroničke O
opreme O
, O
mina O
iznenađenja O
, O
topografskih O
karata O
, O
nacrta O
, O
priručnika O
za O
izradu O
eksplozivnih O
naprava O
, O
detonatora O
i O
druge O
predmete O
kojima O
se O
služe O
teroristi O
. O

Svi O
osumnjičeni O
povezuju O
se O
s O
pokretom O
Wahhabi B-org
u O
BiH B-loc
i O
zadržani O
su O
u O
pritvoru O
radi O
navodne O
povezanosti O
s O
Mirsadom B-per
Bektaševićem I-per
, O
koji O
je O
prošle O
godine O
optužen O
na O
osam O
godina O
zatvora O
zbog O
umiješanosti O
u O
planiranje O
terorističkih O
napada O
. O

Edis B-per
Velić I-per
optužen O
je O
za O
ranjavanje O
uličnog O
prodavača O
prošle O
godine O
, O
dok O
je O
Rijad B-per
Rustempašić I-per
navodno O
veliki O
pristaša O
Jusufa B-per
Barčića I-per
, O
navodnog O
vođe O
pokreta O
Wahhabi B-org
u O
BiH B-loc
, O
koji O
je O
prošle O
godine O
poginuo O
u O
automobilskoj O
nesreći O
. O

Istragom O
je O
otkriveno O
da O
su O
osumnjičenici O
navodno O
planirali O
terorističke O
napade O
na O
katoličke O
crkve O
diljem O
BiH B-loc
. O

Kosovo B-loc
i O
Albanija B-loc
rješavaju O
carinski O
nesporazum O

Naim B-per
Huruglica I-per
, O
ravnatelj O
Kosovske B-org
carinske I-org
službe I-org
. O

Na O
sastanku O
na O
kojem O
se O
razgovaralo O
o O
gospodarskoj O
suradnji O
između O
Kosova B-loc
i O
Albanije B-loc
, O
zamjenica O
predsjednika O
vlade O
Kosova B-loc
Mimoza B-per
Kusari I-per
Lila I-per
i O
albanski O
premijer O
Sali B-per
Berisha I-per
odlučili O
su O
ukinuti O
carinska O
davanja O
koja O
ometaju O
kosovske O
izvoznike O
. O

Također O
se O
razgovaralo O
o O
izgradnji O
34 O
kilometara O
duge O
ceste O
od O
Fierza B-loc
do O
Komana B-loc
u O
sjevernoj O
Albaniji B-loc
. O

Berisha B-per
je O
kazao O
kako O
će O
se O
prestati O
s O
primjenom O
sadašnjih O
carinskih O
davanja O
, O
što O
je O
potvrdio O
i O
ravnatelj O
albanske O
carine O
Flamur B-per
Gjymishka I-per
. O

SETimes B-org
: O
U O
kojoj O
je O
fazi O
sada O
pitanje O
carina O
i O
taksi O
između O
Kosova B-loc
i O
Albanije B-loc
? O

Zbog O
toga O
su O
kosovski O
proizvodi O
postali O
skuplji O
na O
albanskom O
tržištu O
. O

SETimes B-org
: O
Jeste O
li O
kontaktirali O
vlasti O
u O
Tirani B-loc
? O

Koji O
se O
daljnji O
koraci O
očekuju O
? O

Huruglica B-per
: O
Održani O
su O
sastanci O
. O

Posljednji O
je O
bio O
između O
ravnatelja O
carina O
. O

Postignut O
je O
okvirni O
sporazum O
da O
se O
radi O
na O
rješavanju O
praktičnih O
poteškoća O
, O
što O
bi O
moglo O
biti O
realizirano O
kroz O
post-uvoznu O
provjeru O
u O
slučaju O
sumnje O
u O
nedeklariranu O
stvarnu O
vrijednost O
. O

SETimes B-org
: O
Možemo O
li O
očekivati O
potpuno O
ukidanje O
carinskih O
davanja O
između O
Kosova B-loc
i O
Albanije B-loc
? O

Suradnja O
koristi O
gospodarskom O
razvitku O
obiju O
zemalja O
i O
statistike O
pokazuju O
povećanje O
trgovine O
. O

Tijekom O
2010. O
godine O
, O
Kosovo B-loc
je O
iz O
Albanije B-loc
uvezlo O
robu O
u O
vrijednosti O
61 O
milijuna O
eura O
, O
ili O
52,33 O
posto O
više O
nego O
u O
2009. O
godini O
, O
a O
izvezlo O
robu O
u O
vrijednosti O
23 O
milijuna O
eura O
, O
ili O
33,19 O
posto O
više O
nego O
u O
2009. O
godini O
. O

SETimes B-org
: O
Kakvo O
je O
stajalište O
poslovne O
zajednice O
na O
Kosovu B-loc
u O
vezi O
s O
tim O
pitanjem O
? O

Huruglica B-per
: O
Poslovna O
zajednica O
izrazila O
je O
nezadovoljstvo O
teškoćama O
s O
kojima O
se O
susreće O
i O
radi O
na O
njihovu O
uklanjanju O
. O

SETimes B-org
: O
Bi O
li O
načelo O
reciprociteta O
između O
dviju O
zemalja O
bilo O
dobro O
rješenje O
, O
i O
hoće O
li O
Kosovo B-loc
to O
tražiti O
? O

Huruglica B-per
: O
Ne O
postoji O
potreba O
za O
reciprocitetom O
glede O
pitanja O
koja O
mogu O
biti O
riješena O
između O
dviju O
vlada O
. O

Grčka B-loc
zaustavila O
konvoj O
brodova O
pomoći O
za O
Gazu B-loc

Misija O
aktivista O
koji O
su O
planirali O
prevesti O
pomoć O
u O
Pojas B-loc
Gaze I-loc
suočila O
se O
u O
subotu O
( O
2. O
srpnja O
) O
s O
velikom O
zaprekom O
, O
nakon O
što O
su O
grčke O
vlasti O
zaustavile O
njihov O
konvoj O
i O
uhitile O
kapetana O
jednog O
od O
brodova O
koji O
je O
plovio O
pod O
američkom O
zastavom O
, O
što O
je O
izazvalo O
nove O
prijepore O
. O

John B-per
Klusmire I-per
priveden O
je O
na O
temelju O
optužbi O
da O
je O
kanio O
napustiti O
luku O
Pirej B-loc
bez O
dozvole O
i O
dovesti O
u O
opasnost O
živote O
36 O
putnika O
, O
četiri O
člana O
posade O
i O
deset O
novinara O
. O

Ostat O
će O
u O
pritvoru O
do O
ročišta O
u O
četvrtak O
. O

Tada O
je O
Izrael B-loc
izvršio O
prepad O
na O
brod O
koji O
je O
bio O
na O
čelu O
konvoja O
, O
pri O
čemu O
je O
poginulo O
devetero O
turskih O
aktivista O
. O

Uhićenje O
kapetana O
, O
koje O
je O
izvršeno O
nakon O
što O
je O
grčki O
ministar O
za O
zaštitu O
građana O
Christos B-per
Papoutsis I-per
priopćio O
u O
petak O
da O
će O
svim O
brodovima O
s O
grčkim O
ili O
inozemnim O
zastavama O
na O
putu O
za O
Gazu B-loc
biti O
zabranjeno O
isploviti O
iz O
grčkih O
luka O
zbog O
sigurnosti O
putnika O
, O
izazvalo O
je O
prosvjede O
propalestinskih O
aktivista O
u O
Ateni B-loc
. O

Oni O
ističu O
da O
je O
Grčka B-loc
ustuknula O
pod O
pritiskom O
Izraela B-loc
. O

Sudionici O
kampanje O
stupili O
su O
u O
štrajk O
glađu O
ispred O
američkog O
veleposlanstva O
u O
Ateni B-loc
, O
optužujući O
grčke O
vlasti O
za O
pokušaj O
osujećivanja O
misije O
. O

Proteklih O
tjedana O
grčke O
vlasti O
sprječavale O
su O
isplovljavanje O
konvoja O
navodeći O
kao O
razlog O
" O
birokratske O
poteškoće O
" O
. O

Aktivisti O
su O
optužili O
Izrael B-loc
da O
sabotira O
misiju O
, O
ali O
je O
takva O
tvrdnja O
odlučno O
odbačena O
. O

" O
Pozdravljam O
sve O
napore O
uložene O
za O
zaustavljanje O
tog O
konvoja O
" O
, O
dodao O
je O
. O

Glasnogovornik O
grčkog O
Ministarstva B-org
vanjskih I-org
poslova I-org
Grigoris B-per
Delavekouras I-per
izjavio O
je O
za O
EUObserver B-org
da O
su O
razgovori O
s O
Izraelom B-loc
odigrali O
određenu O
ulogu O
. O

Analitičari O
na O
taj O
događaj O
gledaju O
kao O
na O
još O
jedan O
dokaz O
sve O
boljih O
bilateralnih O
odnosa O
. O

U O
priopćenju O
iz O
Damaska B-loc
, O
pokret O
je O
kazao O
kako O
je O
taj O
čin O
" O
nehuman O
i O
suprotan O
međunarodnim O
zakonima O
i O
normama O
" O
. O

Pokret O
je O
pozvao O
Europski B-org
parlament I-org
i O
sve O
humanitarne O
udruge O
da O
izvrše O
pritisak O
na O
Grčku B-loc
kako O
bi O
dozvolila O
isplovljavanje O
brodova O
. O

U O
duhu O
kompromisa O
, O
vlasti O
su O
predložile O
otpremanje O
pomoći O
korištenjem O
postojećih O
kanala O
koji O
su O
prihvatljivi O
Izraelu B-loc
. O

Dvostruka O
prekretnica O
za O
Hrvatsku B-loc

Balkanska O
zemlja O
treba O
postati O
sljedeća O
članica O
EU B-org
u O
srpnju O
2013. O
godine O
. O

25. O
lipnja O
ove O
godine O
Hrvatska B-loc
je O
imala O
dvostruki O
razlog O
za O
slavlje O
. O

Prije O
samo O
nešto O
više O
od O
dva O
desetljeća O
Hrvatska B-loc
je O
proglasila O
neovisnost O
od O
bivše O
Jugoslavije B-loc
. O

Ove O
godine O
je O
na O
godišnjicu O
25. O
lipnja O
bio O
još O
jedan O
razlog O
za O
slavlje O
: O
ta O
je O
zemlja O
zatvorila O
posljednja O
poglavlja O
u O
procesu O
pregovora O
sa O
EU B-org
. O

Šest O
i O
pol O
godina O
nakon O
otvaranja O
pregovora O
Hrvatska B-loc
je O
sada O
spremna O
postati O
28. O
članica O
EU B-org
. O

To O
će O
se O
službeno O
dogoditi O
1. O
srpnja O
2013. O
godine O
. O

U O
obraćanju O
povodom O
Dana B-misc
državnosti I-misc
, O
premijerka O
Jadranka B-per
Kosor I-per
opisala O
je O
pridruživanje O
kao O
" O
povijesni O
nacionalni O
projekt O
zbog O
kojeg O
je O
hrvatski O
narod O
duboko O
ponosan O
" O
. O

" O
Europska O
i O
demokratska O
Hrvatska B-loc
nacionalni O
je O
cilj O
od O
naše O
neovisnosti O
" O
, O
kazala O
je O
Kosor B-per
na O
domjenku O
za O
članove O
diplomatskog O
zbora O
. O

" O
Hrvatska B-loc
je O
sada O
priznata O
kao O
zemlja O
s O
jakom O
demokracijom O
koja O
poštuje O
zakon O
i O
zajedničke O
vrijednosti O
EU B-org
" O
, O
dodala O
je O
. O

Dobre O
vijesti O
iz O
Bruxellesa B-loc
stigle O
su O
24. O
lipnja O
, O
na O
kraju O
samita O
Vijeća B-org
EU I-org
. O

Potvrđujući O
zeleno O
svjetlo O
, O
Vijeće B-org
je O
također O
pozvalo O
Zagreb B-loc
da O
nastavi O
s O
potrebnim O
promjenama O
. O

" O
Hrvatska B-loc
bi O
trebala O
nastaviti O
svoje O
reformske O
napore O
s O
istom O
energijom O
, O
posebice O
glede O
pravosuđa O
i O
temeljnih O
prava O
, O
i O
biti O
u O
stanju O
u O
cijelosti O
preuzeti O
obveze O
članstva O
od O
dana O
pridruživanja O
" O
, O
navodi O
se O
u O
završnom O
priopćenju O
sa O
samita O
. O

" O
Nadgledanjem O
reformskih O
koraka O
do O
pridruživanja O
pružit O
će O
se O
potrebna O
uvjeravanja O
Hrvatskoj B-loc
i O
sadašnjim O
zemljama O
članicama O
. O
" O

Ankete O
pokazuju O
kako O
raste O
broj O
onih O
koji O
podupiru O
pridruživanje O
EU B-org
, O
ali O
i O
dalje O
nije O
veći O
od O
60 O
posto O
. O

Ivan B-per
Grdešić I-per
, O
istaknuti O
komentator O
i O
znanstveni O
djelatnik O
, O
izjavio O
je O
za O
SETimes B-org
kako O
će O
se O
hrvatski O
politički O
čelnici O
, O
s O
obzirom O
da O
je O
naporan O
rad O
na O
zaključivanju O
pregovaračkih O
poglavlja O
sada O
završen O
, O
nadmetati O
u O
preuzimanju O
zasluga O
-- O
i O
pokušati O
uzeti O
što O
više O
poena O
na O
izborima O
. O

" O
Bit O
ćemo O
svjedoci O
pokušaja O
da O
se O
dokaže O
tko O
je O
najbolje O
obavio O
posao O
-- O
tko O
je O
radio O
' O
dan O
i O
noć O
' O
kako O
bi O
ostvario O
cilj O
pridruživanja O
EU B-org
i O
tko O
bi O
stoga O
trebao O
biti O
nagrađen O
na O
predstojećim O
parlamentarnim O
izborima O
" O
, O
kazao O
je O
Grdešić B-per
za O
SETimes B-org
. O

" O
To O
je O
problem O
za O
sve O
političke O
igrače O
. O

Članstvo O
u O
EU B-org
ne O
vidi O
se O
kao O
nacionalni O
, O
strateški O
i O
generacijski O
cilj O
, O
već O
kao O
instrument O
političkih O
i O
stranačkih O
borbi O
" O
. O

Rad O
skupa O
bit O
će O
usredotočen O
na O
jačanje O
stabilnosti O
, O
tolerancije O
i O
demokracije O
; O
povećanje O
kulturnog O
, O
etničkog O
i O
vjerskog O
razumijevanja O
; O
i O
unaprjeđivanje O
principa O
jednakosti O
, O
vladavine O
zakona O
i O
poštivanja O
ljudskih O
prava O
. O

Cilj O
skupa O
je O
potvrditi O
kontinuitet O
i O
značaj O
rezolucija O
UN-a B-org
i O
UNESCO-a B-org
u O
svezi O
s O
tim O
pitanjima O
, O
ojačati O
proces O
pomirenja O
i O
razgovarati O
o O
konkretnim O
problemima O
s O
kojima O
se O
suočava O
regija O
jugoistočne O
Europe B-loc
. O

Pohvalivši O
Trajkovskog B-per
zbog O
" O
energije O
i O
inicijative O
" O
koju O
je O
uložio O
u O
pripremu O
sastanka O
, O
Matsuura B-per
je O
kazao O
zemlje O
SEE B-loc
nužno O
trebaju O
ispuniti O
preuzete O
obveze O
" O
glede O
demokratskih O
vrijednosti O
i O
ciljeva O
, O
punog O
poštivanja O
ljudskih O
prava O
i O
uzajamnog O
poštivanja O
i O
tolerancije O
među O
građanima O
različitog O
etničkog O
podrijetla O
" O
kako O
bi O
mogle O
postići O
" O
civilizirani O
suživot O
koji O
će O
biti O
održiv O
i O
pravedan O
" O
. O

Tijekom O
zasjedanja O
Glavne B-org
skupštine I-org
UN-a I-org
9. O
studenog O
2001. O
godine O
, O
Trajkovski B-per
je O
prvi O
put O
predstavio O
svoj O
prijedlog O
za O
održavanje O
regionalnog O
foruma O
u O
Ohridu B-loc
kao O
konkretan O
korak O
ka O
provedbi O
Globalnog B-misc
programa I-misc
Dijaloga I-misc
među I-misc
civilizacijama I-misc
i O
njegovog O
Programa B-misc
djelovanja I-misc
koji O
je O
usvojen O
na O
istom O
zasjedanju O
. O

U O
travnju O
2002. O
godine O
njegova O
ideja O
poduprta O
je O
na O
sastanku O
visokih O
dužnosnika O
UNESCO-a B-org
posvećenom O
jačanju O
regionalne O
suradnje O
u O
jugoistočnoj O
Europi B-loc
. O

" O
Razumijem O
da O
je O
dijalog O
između O
različitih O
ljudi O
, O
kultura O
i O
civilizacija O
kontinuiran O
proces O
koji O
bi O
trebao O
imati O
globalnu O
dimenziju O
, O
unapređujući O
jednakost O
, O
vladavinu O
zakona O
, O
zaštitu O
ljudskih O
prava O
i O
poštivanje O
kulturnih O
bogatstava O
i O
razlika O
, O
istodobno O
doprinoseći O
izgradnji O
povjerenja O
na O
lokalnoj O
, O
regionalnoj O
i O
međunarodnoj O
razini O
" O
, O
istaknuo O
je O
Trajkovski B-per
. O

Sveučilišne O
reforme O
sukobile O
oslabljenu O
vladu O
s O
profesorima O
i O
studentskim O
udrugama O

Novi O
zakon O
znači O
da O
prvi O
put O
poslije O
više O
desetljeća O
policiji O
nije O
zabranjeno O
ulaziti O
na O
sveučilišne O
kampuse O
. O

Prosvjednici O
u O
mimohodu O
ulicom O
u O
središtu O
Atene B-loc
1. O
rujna O
prosvjeduju O
zbog O
nedavno O
potvrđenog O
zakona O
o O
reformi O
višeg O
školstva O
na O
grčkim O
sveučilištima O
i O
u O
visokim O
tehničkim O
školama O
. O

Reforme O
u O
problemima O
opterećenom O
sustavu O
visokog O
školstva O
koncem O
prošlog O
mjeseca O
( O
24. O
kolovoza O
) O
, O
koje O
su O
izazvale O
veliku O
pozornost O
, O
uključuju O
i O
praktično O
ukidanje O
širokog O
" O
statusa O
azila O
" O
koji O
su O
uživale O
obrazovne O
institucije O
, O
nakon O
što O
je O
do O
sada O
nezabilježena O
parlamentarna O
većina O
-- O
250 O
od O
300 O
zastupnika O
-- O
usvojila O
okvirni O
zakon O
. O

Kakve O
god O
bile O
ostale O
posljedice O
po O
sektor O
višeg O
školstva O
u O
zemlji O
, O
usvajanje O
zakona O
glasovima O
obiju O
vodećih O
stranaka O
-- O
vladajuće O
socijalističke O
stranke O
PASOK B-org
i O
vodeće O
oporbene O
stranke O
desnog O
centra O
Nove B-org
demokracije I-org
– O
povećalo O
je O
nagađanja O
o O
diskretnom O
" O
konsenzusu O
" O
između O
dviju O
vodećih O
stranaka O
u O
okruženju O
tekuće O
gospodarske O
i O
fiskalne O
krize O
. O

Ministrica O
obrazovanja O
Anna B-per
Diamantopoulou I-per
, O
bivša O
povjerenica O
EU B-org
koja O
se O
smatra O
jednim O
od O
nekolicine O
mogućih O
nasljednika O
sadašnjeg O
premijera O
Georgea B-per
Papandreoua I-per
na O
čelu O
vladajuće O
stranke O
, O
nazvala O
je O
glasovanje O
u O
parlamentu O
" O
povijesnim O
" O
, O
ističući O
da O
bi O
se O
takav O
konsenzus O
mogao O
postići O
i O
na O
ostalim O
područjima O
. O

Unatoč O
tome O
, O
vodeća O
oporbena O
stranka O
, O
osnažena O
vodstvom O
u O
nedavnim O
istraživanjima O
javnog O
mišljenja O
i O
neuspjehom O
vlade O
da O
poboljša O
ekonomske O
pokazatelje O
, O
odlučno O
je O
odbacila O
suradnju O
u O
teškim O
mjesecima O
koji O
slijede O
. O

Neka O
ona O
[ O
vlada O
] O
nastavi O
tražiti O
pojas O
za O
spašavanje O
zbog O
vlastite O
nekompetentnosti O
i O
neučinkovitosti O
" O
, O
izjavio O
je O
glasnogovornik O
ND B-org
Yiannis B-per
Mihelakis I-per
30. O
kolovoza O
. O

Unatoč O
širokom O
političkom O
konsenzusu O
oko O
obrazovnih O
reformi O
, O
koje O
su O
usmjerene O
na O
unaprjeđenje O
akademskih O
standarda O
i O
studenata O
i O
nastavnog O
osoblja O
koji O
su O
već O
dugo O
u O
opadanju O
, O
prošlog O
tjedna O
održana O
su O
" O
prosvjedna O
sjedenja O
" O
u O
školama O
i O
jedan O
veliki O
ulični O
prosvjed O
, O
što O
su O
uglavnom O
podržale O
profesorske O
udruge O
i O
studentske O
skupine O
povezane O
s O
lijevim O
strankama O
. O

Zamoljen O
da O
obrazloži O
svoje O
protivljenje O
i O
protivljenje O
ostalih O
rektora O
reformama O
, O
Yiannis B-per
Mylopoulos I-per
, O
otvoreni O
vođa O
Aristotelovog B-org
sveučilišta I-org
u I-org
Solunu I-org
, O
ukazao O
je O
na O
" O
sutrašnji O
dan O
" O
. O

" O
To O
je O
pravo O
i O
dugo O
odlagano O
pitanje O
: O
hoće O
li O
sveučilišta O
bolje O
raditi O
" O
, O
izjavio O
je O
Mylopoulos B-per
za O
SETimes B-org
. O

Također O
je O
odbacio O
glasne O
kritike O
da O
je O
sveučilišni O
" O
azilantski O
režim O
" O
jedinstven O
. O

" O
Nažalost O
, O
jedini O
način O
da O
se O
poboljša O
i O
promijeni O
više O
školstvo O
u O
ovoj O
zemlji O
jest O
da O
se O
zatvore O
sveučilišta O
na O
pet O
godina O
i O
da O
se O
potom O
opet O
otvore O
; O
a O
da O
se O
inozemnim O
sveučilištima O
tada O
dozvoli O
da O
vode O
ogranke O
. O
" O

Kada O
su O
u O
pitanju O
kritike O
koje O
sada O
iznose O
profesorske O
udruge O
, O
kaže O
: O
" O
Trenutačno O
diljem O
svijeta O
postoji O
65.000 O
grčkih O
sveučilišnih O
studenata O
, O
a O
većina O
je O
upisana O
u O
sustave O
poput O
onog O
koji O
sadašnja O
vlada O
želi O
uspostaviti O
, O
a O
opet O
je O
veći O
dio O
akademske O
zajednice O
ovdje O
protiv O
toga O
… O
većina O
ljudi O
u O
zemlji O
je O
razborita O
i O
zdravog O
razuma O
, O
ali O
vodi O
nas O
manjina O
; O
ista O
je O
[ O
situacija O
] O
na O
sveučilištima O
. O
" O

Uz O
ukidanje O
" O
azilantskog O
zakona O
" O
iz O
ranih O
osamdesetih O
godina O
-- O
koji O
je O
u O
to O
doba O
usvojila O
novoizabrana O
socijalistička O
vlada O
-- O
među O
ostalim O
reformama O
su O
eliminiranje O
kandidata O
povezanih O
sa O
strankama O
na O
studentskim O
izborima O
; O
promjene O
u O
izboru O
rektora O
kako O
bi O
se O
smanjio O
utjecaj O
studentskih O
skupina O
povezanih O
sa O
strankama O
; O
obavezno O
upisivanje O
studenata O
svakog O
semestra O
; O
ograničavanje O
vremena O
dozvoljenog O
za O
stjecanje O
diplome O
; O
procjena O
i O
potvrđivanje O
studijskih O
programa O
; O
objavljivanje O
udžbenika O
i O
skripta O
na O
internetu O
, O
i O
uspostava O
jedinstvene O
škole O
za O
postdiplomske O
studije O
. O

Okvirni O
zakon O
provodit O
će O
se O
se O
u O
fazama O
, O
kaže O
Diamantopoulou B-per
. O

Prva O
će O
biti O
završena O
za O
godinu O
dana O
. O

Petorka O
protiv O
narkotika O
na O
Balkanu B-loc
? O

Rusija B-loc
želi O
ući O
u O
partnerstvo O
s O
četiri O
balkanske O
zemlje O
-- O
Albanijom B-loc
, O
Makedonijom B-loc
, O
Crnom B-loc
Gorom I-loc
i O
Srbijom B-loc
- O
u O
pokušaju O
da O
presiječe O
krijumčarenje O
narkotika O
. O

Heroin O
donosi O
krijumčarima O
na O
Balkanu B-loc
stotine O
milijardi O
dolara O
godišnje O
, O
rekao O
je O
šef O
ruske O
agencije B-org
za I-org
kontrolu I-org
narkotika I-org
. O

Taj O
korak O
, O
kažu O
analitičari O
, O
najnoviji O
je O
pokazatelj O
da O
Moskva B-loc
namjerava O
igrati O
vodeću O
ulogu O
u O
regiji O
kada O
je O
riječ O
o O
pitanju O
borbe O
protiv O
narkotika O
. O

" O
Pokušaj O
Rusije B-loc
da O
bude O
prva O
violina O
u O
ovoj O
inicijativi O
je O
očigledan O
" O
, O
rekao O
je O
za O
SETimes B-org
bivši O
albanski O
diplomat O
Genc B-per
Mlloja I-per
. O

U O
nedavnom O
izvješću O
Glasa B-org
Rusije I-org
navodi O
se O
da O
ta O
zemlja O
pokušava O
uspostaviti O
međunarodnu O
" O
petorku O
" O
, O
koju O
bi O
činile O
Albanija B-loc
, O
Makedonija B-loc
, O
Crna B-loc
Gora I-loc
, O
Rusija B-loc
i O
Srbija B-loc
. O

" O
Zajednički O
koraci O
petorke O
bili O
bi O
pomognuti O
nesebičnom O
razmjenom O
obavještajnih O
podataka O
. O

Rusija B-loc
, O
primjerice O
, O
ima O
mnoštvo O
obavještajnih O
podataka O
iz O
američkih O
i O
afganistanskih O
izvora O
u O
Afganistanu B-loc
. O

Dosadašnja O
reakcija O
na O
inicijativu O
podupire O
nade O
da O
predložena O
fronta O
može O
biti O
uspostavljena O
prije O
siječnja O
" O
, O
dodaje O
se O
u O
izvješću O
. O

Ulog O
je O
potencijalno O
šokantan O
. O

Ivanov B-per
je O
albanskim O
vlastima O
rekao O
da O
će O
, O
ukoliko O
europske O
zemlje O
ne O
poduzmu O
odlučne O
mjere O
protiv O
krijumčarenja O
heroina O
, O
kriminalne O
skupine O
zarađivati O
čak O
500 O
milijardi O
dolara O
godišnje O
. O

Albanija B-loc
" O
je O
jedna O
od O
prvih O
zemalja O
koje O
osjećaju O
posljedice O
tog O
krijumčarenja O
, O
zato O
što O
poznati O
koridor O
koji O
se O
proteže O
duž O
Turske B-loc
, O
Bugarske B-loc
, O
Makedonije B-loc
i O
drugih O
mediteranskih O
zemalja O
Albaniju B-loc
čini O
jednom O
od O
prvih O
zemalja O
koje O
se O
suočavaju O
s O
tim O
krijumčarenjem O
" O
, O
dodao O
je O
Ivanov B-per
. O

Ali O
, O
Ivanov B-per
je O
isključio O
Prištinu B-loc
iz O
svojeg O
obilaska O
regije O
. O

" O
Postoji O
oko O
375 O
narko-kartela O
koji O
opskrbljuju O
Europu B-loc
i O
Rusiju B-loc
. O

Albaniju B-loc
vidimo O
kao O
zemlju O
tranzita O
narkotika O
prema O
europskim O
zemljama O
. O

Rusija B-loc
nije O
priznala O
neovisnost O
Kosova B-loc
, O
ali O
prema O
podacima O
partnerskih O
službi O
, O
tamo O
se O
odvija O
određena O
priprema O
narkotika O
, O
koji O
se O
poslije O
dijele O
na O
porcije O
i O
prodaju O
" O
, O
izjavio O
je O
Ivanov B-per
, O
a O
prenosi O
albanski O
TV B-org
Alsat I-org
. O

Suradnja O
će O
uključivati O
razmjenu O
informacija O
, O
planiranje O
napada O
na O
kriminalne O
skupine O
i O
koordiniranje O
zajedničkog O
rada O
agencija O
tih O
zemalja O
. O

Grad O
Allianoi B-loc
star O
1.800 O
godina O
bit O
će O
potopljen O
u O
studenom O
vodom O
s O
brane O
Yortanli B-loc
. O

Neprestano O
kršenje O
ljudskih O
prava O
u O
Makedoniji B-loc

Iako O
su O
policijska O
premlaćivanja O
u O
opadanju O
u O
Makedoniji B-loc
, O
daljnje O
smanjenje O
kršenja O
ljudskih O
prava O
zahtijeva O
združene O
napore O
. O

" O
Odgovarajući O
pravni O
okvir O
od O
ključne O
je O
važnosti O
, O
ali O
do O
stvarnog O
napretka O
doći O
će O
samo O
onda O
kada O
se O
počnemo O
pridržavati O
zakona O
i O
kada O
se O
promijene O
ponašanje O
i O
običaji O
ljudi O
" O
, O
rekao O
je O
Erwan B-per
Fouere I-per
, O
predstavnik O
EU-a B-org
u O
Makedoniji B-loc
. O

Nevladina O
udruga O
izvijestila O
je O
da O
se O
, O
u O
prvoj O
polovici O
2008. O
godine O
, O
većina O
pritužbi O
zbog O
kršenja O
ljudskih O
prava O
u O
Makedoniji B-loc
odnosila O
na O
brutalna O
premlaćivanja O
od O
strane O
gradskih O
intervencijskih O
postrojbi O
-- O
makedonskih O
Alfi B-org
i O
posebne O
postrojbe O
za O
brzo O
djelovanje O
Ministarstva B-org
unutarnjih I-org
poslova I-org
. O

Velik O
broj O
slučajeva O
kršenja O
ljudskih O
prava O
od O
strane O
policije O
ne O
biva O
neprijavljen O
. O

Razlozi O
za O
to O
su O
različiti O
, O
te O
odražavaju O
nepovjerenje O
javnosti O
u O
policijski O
i O
pravosudni O
sektor O
. O

Najobeshrabrujući O
je O
mali O
broj O
slučajeva O
koji O
uopće O
dođu O
do O
suda O
te O
još O
niži O
broj O
presuda O
u O
koristi O
tužitelja O
. O

Notorna O
neučinkovitost O
pravosuđa O
i O
masivna O
birokracija O
također O
obeshrabruju O
pojedince O
u O
traženju O
pravde O
. O

Međutim O
, O
Savez B-org
za I-org
poštena I-org
suđenja I-org
, O
Centar B-org
za I-org
građansku I-org
inicijativu I-org
, O
Centar B-org
za I-org
demokratski I-org
razvoj I-org
i I-org
izbore I-org
te O
Forum B-org
za I-org
prava I-org
romskih I-org
žena I-org
- I-org
Arka I-org
, O
u O
suradnji O
s O
UN-ovim B-org
Odborom B-org
protiv I-org
mučenja I-org
, O
neke O
su O
od O
nevladinih O
udruga O
koje O
provode O
projekt O
potpore O
ljudskim O
pravima O
. O

Nevladine O
udruge O
pomažu O
žrtvama O
pri O
podnošenju O
pritužbi O
Odjelu B-org
unutarnje I-org
kontrole I-org
Ministarstva I-org
unutarnjih I-org
poslova I-org
, O
sastancima O
s O
javnim O
ombudsmanom O
, O
podnošenju O
tužbi O
, O
predočenju O
nužne O
medicinske O
dokumentacije O
na O
sudu O
i O
drugim O
aktivnostima O
. O

" O
U O
2006. O
godini O
zaprimljene O
su O
62 O
pritužbe O
zbog O
tjelesnih O
ozljeda O
koje O
je O
nanijela O
policija O
, O
uz O
pritužbe O
za O
nepristojno O
i O
neprofesionalno O
ponašanje O
. O

U O
2007 O
, O
prijavljen O
je O
51 O
slučaj O
policijskog O
zlostavljanja O
, O
dok O
je O
u O
prvoj O
polovici O
ove O
godine O
prijavljeno O
27 O
novih O
slučajeva O
. O

" O
Transparentnost O
je O
najučinkovitiji O
način O
borbe O
protiv O
torture O
. O

Uhićenje O
neke O
osobe O
ne O
bi O
trebalo O
značiti O
gubitak O
ljudskih O
prava O
. O

Primjerice O
, O
u O
Francuskoj B-loc
, O
ombudsman O
imenuje O
građane O
koji O
svakog O
tjedna O
vrše O
nadzor O
zatvora O
i O
kaznenih O
ustanova O
" O
, O
rekao O
je O
Delevoye B-per
. O

Odgovarajući O
pravni O
okvir O
od O
ključne O
je O
važnosti O
, O
ali O
do O
stvarnog O
napretka O
doći O
će O
samo O
onda O
kada O
se O
počnemo O
pridržavati O
zakona O
i O
kada O
se O
promijene O
ponašanje O
i O
običaji O
ljudi O
" O
, O
rekao O
je O
Fouere B-per
. O

Ministri O
EU-a B-org
poduprli O
plan O
nadzora O
prekida O
vatre O
u O
Gruziji B-loc

Ministri O
vanjskih O
poslova O
EU-a B-org
suglasili O
su O
se O
u O
srijedu O
kako O
će O
razmotriti O
upućivanje O
promatrača O
u O
Gruziju B-loc
, O
koji O
će O
nadzirati O
prekid O
vatre O
u O
toj O
zemlji O
, O
međutim O
stajališta O
oko O
budućeg O
odnosa O
bloka O
27 O
zemalja O
i O
Rusije B-loc
bila O
su O
podijeljena O
. O

EU B-org
je O
u O
srijedu O
( O
13. O
kolovoza O
) O
priopćila O
kako O
je O
spremna O
uputiti O
promatrače O
u O
pobunjenu O
gruzijsku O
regiju O
Južnu B-loc
Osetiju I-loc
, O
u O
cilju O
nadzora O
provedbe O
sporazuma O
o O
prekidu O
vatre O
koji O
su O
Moskva B-loc
i O
Tbilisi B-loc
potpisali O
ni O
24 O
sata O
ranije O
. O

" O
EU B-org
mora O
biti O
spremna O
... O
poduprijeti O
sve O
napore O
, O
uključujući O
napore O
Ujedinjenih B-org
Naroda I-org
i O
OESS-a B-org
, O
usmjerene O
ka O
trajnom O
i O
mirnom O
rješavanju O
sukoba O
u O
Gruziji B-loc
" O
, O
izjavili O
su O
ministri O
vanjskih O
poslova O
EU-a B-org
nakon O
hitnog O
sastanka O
u O
Bruxellesu B-loc
. O

Sporazumom O
od O
šest O
točaka O
, O
kojem O
je O
posredovao O
francuski O
predsjednik O
Nicolas B-per
Sarkozy I-per
, O
čija O
je O
zemlja O
sadašnji O
predsjedatelj O
šestomjesečnog O
rotirajućeg O
predsjedništva O
EU B-org
, O
utvrđuje O
se O
da O
Rusija B-loc
i O
Gruzija B-loc
moraju O
prestati O
s O
neprijateljstvima O
i O
osigurati O
slobodan O
pristup O
humanitarnoj O
pomoći O
. O

Uz O
to O
, O
gruzijske O
snage O
moraju O
se O
povući O
u O
svoje O
uobičajene O
baze O
, O
a O
ruske O
snage O
na O
položaje O
prije O
sukoba O
. O

Sporazumom O
su O
predviđeni O
međunarodni O
razgovori O
o O
stabilnosti O
i O
sigurnosti O
u O
Južnoj B-loc
Osetiji I-loc
i O
Abhaziji B-loc
, O
drugoj O
pobunjenoj O
gruzijskoj O
regiji O
. O

Zamrznuti O
sukob O
rasplamsao O
se O
prošlog O
tjedna O
nakon O
što O
je O
Rusija B-loc
premjestila O
borbene O
snage O
u O
Južnu B-loc
Osetiju I-loc
, O
koja O
se O
odcijepila O
od O
Tbilisija B-loc
1992. O
i O
imala O
potporu O
Moskve B-loc
. O

Rusija B-loc
je O
snažno O
odgovorila O
, O
bombardirajući O
Gruziju B-loc
i O
izvan O
granica O
Južne B-loc
Osetije I-loc
. O

Optužujući O
Rusiju B-loc
, O
britanski O
ministar O
vanjskih O
poslova O
David B-per
Miliband I-per
izjavio O
je O
kako O
je O
slika O
ruskih O
tenkova O
na O
gruzijskom O
teritoriju O
Gruzije B-loc
i O
ruskih O
blokada O
u O
crnomorskoj O
gruzijskoj O
luci O
Poti B-loc
" O
zastrašujući O
podsjetnik O
na O
vremena O
... O
za O
koja O
smo O
se O
nadali O
da O
su O
nestala O
" O
. O

Finski O
ministar O
vanjskih O
poslova O
Alexander B-per
Stubb I-per
, O
ovogodišnji O
predsjedatelj O
OESS-a B-org
, O
izjavio O
je O
kako O
je O
predložio O
upućivanje O
još O
100 O
promatrača O
. O

Francuski O
ministar O
vanjskih O
poslova O
Bernard B-per
Kouchner I-per
, O
koji O
je O
u O
srijedu O
predsjedavao O
sastankom O
, O
izjavio O
je O
kako O
se O
nada O
da O
se O
Rusija B-loc
neće O
protiviti O
promatračkoj O
misiji O
EU-a B-org
. O

Dodao O
je O
, O
međutim O
, O
kako O
svaka O
mirovna O
misija O
EU-a B-org
treba O
dobiti O
odobrenje O
UN-ovog B-org
Vijeća B-org
sigurnosti I-org
, O
u O
kojem O
Rusija B-loc
ima O
moć O
veta O
. O

Šef O
vanjskih O
poslova O
EU-a B-org
Javier B-per
Solana I-per
izjavio O
je O
kako O
će O
razmotriti O
mogućnost O
upućivanja O
mirovne O
misije O
na O
sljedećem O
sastanku O
ministara O
vanjskih O
poslova O
zemalja O
članica O
EU-a B-org
, O
koji O
će O
se O
5. O
i O
6. O
rujna O
održati O
u O
Avignonu B-loc
, O
u O
Francuskoj B-loc
. O

Nekoliko O
istočnoeuropskih O
zemalja O
članica O
pozvalo O
je O
na O
zamrzavanje O
odnosa O
s O
Moskvom B-loc
zbog O
njezinih O
postupaka O
u O
Gruziji B-loc
. O

" O
Naravno O
, O
ovakva O
agresija O
mora O
imati O
nekakve O
posljedice O
" O
, O
rekao O
je O
litavski O
ministar O
vanjskih O
poslova O
Petras B-per
Vaitiekunas I-per
. O

Njemačka B-loc
je O
, O
međutim O
, O
upozorila O
protiv O
izolacije O
Rusije B-loc
i O
povratka O
u O
prošlost O
. O

Kriza O
će O
biti O
tema O
hitnog O
sastanka O
ministara O
vanjskih O
poslova O
zemalja O
članica O
NATO-a B-org
sljedećeg O
utorka O
. O

U O
međuvremenu O
, O
čelnici O
članica O
NATO-a B-org
, O
Estonije B-loc
, O
Latvije B-loc
, O
Litve B-loc
i O
Poljske B-loc
, O
te O
Ukrajine B-loc
, O
koja O
nije O
članica O
NATO-a B-org
, O
pozvali O
su O
Savez B-org
26 I-org
zemalja I-org
da O
Gruziju B-loc
uključi O
u O
Akcijski B-misc
plan I-misc
za I-misc
članstvo I-misc
u I-misc
NATO-u I-misc
kako O
bi O
se O
spriječili O
budući O
napadi O
Rusije B-loc
na O
tu O
zemlju O
. O

Crnogorski O
vaterpolski O
tim O
neporažen O
je O
na O
svom O
putu O
ka O
zlatu O
, O
a O
u O
istom O
su O
sportu O
pobjedu O
zabilježile O
Hrvatska B-loc
i O
Srbija B-loc
. O

Crnogorski O
vaterpolski O
tim O
pobijedio O
je O
Grčku B-loc
s O
rezultatom O
10-6 O
. O

Georgias B-per
Ntoskas I-per
bio O
je O
najbolji O
grčki O
strijelac O
s O
dva O
zgoditka O
. O

Bugarski O
hrvač O
grčko-rimskim O
stilom O
Nikolaj B-per
Gergov I-per
pobijedio O
je O
u O
kategoriji O
do O
66 O
kg O
svog O
suparnika O
iz O
Turske B-loc
Serefa B-per
Eroglua I-per
s O
rezultatom O
3-1 O
. O

U O
kategoriji O
do O
96 O
kg O
, O
Kalojan B-per
Dinčev I-per
izgubio O
je O
od O
Mareka B-per
Šveca I-per
iz O
Češke B-loc
Republike I-loc
, O
3-1 O
. O

Hrvatski O
vaterpolisti O
pobijedili O
su O
u O
susretu O
s O
Njemačkom B-loc
s O
rezultatom O
13-5 O
. O

Po O
jedan O
zgoditak O
postigli O
su O
Zdeslav B-per
Vrdoljak I-per
i O
Samir B-per
Varac I-per
. O

Najbolji O
njemački O
strijelac O
Marc B-per
Politze I-per
šest O
je O
puta O
pucao O
na O
gol O
, O
ali O
samo O
su O
dva O
prošla O
pored O
vratara O
. O

U O
odbojci O
na O
pijesku O
za O
žene O
, O
Grkinje B-per
Vasiliki B-per
Karantasiou I-per
i O
Vasiliki B-per
Arvaniti I-per
bile O
su O
lošije O
od O
Brazilki B-per
Renate B-per
Ribeiro I-per
i O
Talite B-per
Rocha I-per
, O
s O
rezultatom O
39-43 O
. O

Drugi O
duo O
, O
Efthalia B-per
Koutroumanidou I-per
i O
Maria B-per
Tsiartsiani I-per
, O
izgubile O
su O
u O
istom O
događanju O
. O

U O
streličarstvu O
, O
Elpida B-per
Romantzi I-per
izgubila O
je O
od O
Koreanke B-per
Park B-per
Sung-Hyun I-per
u O
pojedinačnoj O
konkurenciji O
za O
žene O
u O
osmini O
finala O
eliminacija O
. O

Rumunjski O
plivač O
Razvan B-per
Ionut I-per
Florea I-per
bio O
je O
drugi O
u O
polufinalu O
utrke O
na O
200 O
m O
leđno O
, O
s O
vremenom O
od O
1:565.45 O
. O

U O
gimnastici O
, O
Flavius B-per
Koczi I-per
bio O
je O
jedini O
balkanski O
predstavnik O
u O
muškim O
natjecanjima O
. O

Završio O
je O
na O
18. O
mjestu O
, O
dok O
je O
pobjednik O
bio O
Kinez B-per
Yang B-per
Wei I-per
. O

U O
susretu O
stolnotenisačica O
, O
Rumunjska B-loc
je O
izgubila O
od O
Hong B-loc
Konga I-loc
0-3 O
. O

Srpski O
odbojkaši O
izgubili O
su O
od O
Poljske B-loc
1-3 O
. O

Turska B-loc
je O
doživjela O
novo O
razočaranje O
nakon O
što O
je O
dizač O
utega O
Taner B-per
Sagir I-per
u O
srijedu O
ispao O
iz O
natjecanja O
u O
kategoriji O
do O
77 O
kg O
, O
ne O
uspjevši O
iz O
tri O
pokušaja O
trzaja O
podići O
165 O
kg O
. O

Sagir B-per
je O
branio O
naslov O
olimpijskog O
pobjednika O
. O

U O
jedrenju O
, O
Ali B-per
Kemal I-per
završio O
je O
tek O
na O
18. O
mjestu O
, O
dok O
je O
plivač O
Serkan B-per
Atasay I-per
eliminiran O
u O
kvalifikacijama O
pojedinačnog O
natjecanja O
na O
200 O
m O
mješovito O
, O
završivši O
tek O
na O
42. O
mjestu O
među O
46 O
natjecatelja O
s O
vremenom O
2:05:25 O
. O

Njegova O
timska O
kolegica O
Buse B-per
Dilara I-per
Gunaydin I-per
nije O
se O
uspjela O
kvalificirati O
u O
utrci O
200 O
m O
prsno O
-- O
završivši O
na O
32. O
mjestu O
s O
vremenom O
2:31.86 O
. O

Zaokružujući O
niz O
gubitaka O
, O
hrvači O
grčko-rimskim O
stilom O
Seref B-per
Eroglu I-per
i O
Seref B-per
Tufenk I-per
izgubili O
su O
u O
kategorijama O
do O
66 O
kg O
i O
74 O
kg O
, O
dok O
je O
boksač O
Bahram B-per
Muzaffer I-per
izgubio O
u O
kategoriji O
do O
81 O
kg O
. O

Kultura O
i O
sport O
: O
Božić B-misc
u O
Ateni B-loc

Također O
u O
pregledu O
vijesti O
iz O
kulture O
i O
sporta O
: O
Fuad B-per
Muzurović I-per
po O
drugi O
put O
izbornik O
nogometne O
reprezentacije O
Bosne B-loc
i I-loc
Hercegovine I-loc
, O
Emir B-per
Kusturica I-per
najavljuje O
premijeru O
opere O
temeljene O
na O
njegovu O
filmu O
" O
Dom B-misc
za I-misc
vješanje I-misc
" O
. O

Atena B-loc
je O
tri O
glavna O
trga O
pretvorila O
u O
blagdanske O
lokacije O
za O
Božić B-misc
, O
postavivši O
dva O
vrtuljka O
i O
selo O
slastica O
. O

Gradonačelnik O
Atene B-loc
Theodoros B-per
Behrakis I-per
svečano O
je O
otvorio O
blagdanske O
radosti O
, O
paleći O
svjećice O
na O
velikom O
božićnom O
drvcu O
na O
trgu O
Syntagma B-loc
21. O
prosinca O
. O

Djed B-per
Božićnjak I-per
pozvao O
je O
djecu O
u O
svoju O
radionicu O
, O
gdje O
su O
djeca O
mogla O
gledati O
vilenjake O
kako O
prave O
igračke O
. O

Umjetnik O
Pashk B-per
Pervathi I-per
, O
trener O
nogometnog O
kluba O
Tirana B-loc
Shyqyri B-per
Rreli I-per
i O
novinar O
Filip B-per
Cakuli I-per
bili O
su O
među O
osam O
albanskih O
ličnosti O
koje O
je O
predsjednik O
Alfred B-per
Moisiu I-per
odlikovao O
za O
njihova O
ostvarenja O
na O
području O
umjetnosti O
, O
sporta O
, O
kulture O
, O
medicine O
, O
pravosuđa O
i O
diplomacije O
u O
2006. O
godini O
. O

Pervathi B-per
je O
primio O
Zlatno B-misc
odličje I-misc
Naim I-misc
Frasheri I-misc
, O
dok O
su O
ostala O
dvojica O
odlikovana O
odličjem O
Velikog B-misc
majstora I-misc
. O

Nogometni B-org
savez I-org
Bosne I-org
i I-org
Hercegovine I-org
( O
BiH B-loc
) O
objavio O
je O
imenovanje O
Fuada B-per
Muzurovića I-per
za O
izbornika O
nogometne O
reprezentacije O
. O

Muzurović B-per
je O
ranije O
bio O
izbornik O
reprezentacije O
od O
1995. O
do O
1997. O
godine O
. O

Zamjenjuje O
Blaža B-per
Sliškovića I-per
, O
koje O
je O
ranije O
ove O
godine O
smijenjen O
zbog O
slabog O
učinka O
reprezentacije O
u O
kvalifikacijama O
za O
Euro B-misc
2008 I-misc
. O

Izložba O
radova O
makedonskog O
slikara O
Novice B-per
Trajkovskog I-per
otvorena O
je O
u O
Muzeju O
suvremene O
umjetnosti O
u O
Skoplju B-loc
. O

Izložba O
uključuje O
32 O
ulja O
na O
platnu O
postavljena O
u O
pet O
tematskih O
ciklusa O
. O

Izložba O
će O
trajati O
do O
26. O
siječnja O
. O

Operu O
će O
izvesti O
rock O
sastav O
No B-org
Smoking I-org
Orchestra I-org
-- O
u O
kojem O
Kusturica B-per
svira O
bas O
gitaru O
. O

Kosovski O
Srbi B-per
napali O
međunarodne O
snage O

Nekoliko O
policajaca O
UN-a B-org
i O
pripadnika O
KFOR-a B-org
ozlijeđeno O
je O
u O
ponedjeljak O
u O
sukobima O
sa O
srpskim O
prosvjednicima O
u O
etnički O
podijeljenom O
gradu O
Mitrovici B-loc
na O
Kosovu B-loc
, O
u O
najgorem O
nasilju O
od O
kada O
je O
Kosovo B-loc
proglasilo O
neovisnost O
od O
Srbije B-loc
prije O
četiri O
tjedna O
. O

Kosovski O
Srbi B-per
bacaju O
kamenje O
na O
vojnike O
KFOR-a B-org
u O
ponedjeljak O
( O
17. O
ožujak O
) O
u O
Mitrovici B-loc
. O

Administracija O
UN B-org
na O
Kosovu B-loc
povukla O
je O
u O
ponedjeljak O
( O
17. O
ožujak O
) O
svoje O
policijske O
snage O
iz O
dijelova O
etnički O
podijeljenog O
grada O
Mitrovice B-loc
naseljenih O
Srbima B-per
nakon O
što O
su O
izbili O
sukobi O
sa O
srpskim O
prosvjednicima O
. O

Ivanko B-per
je O
također O
pojasnio O
kako O
je O
" O
vrlo O
ozbiljna O
sigurnosna O
situacija O
" O
u O
gradu O
na O
sjeveru O
Kosova B-loc
razlog O
za O
odluku O
UNMIK-a B-org
o O
povlačenju O
svoje O
policije O
iz O
te O
regije O
. O

" O
Imamo O
znatan O
broj O
policajaca O
tamo O
, O
ali O
oni O
su O
konstantno O
izloženi O
napadima O
i O
zato O
je O
povjerenik O
policije O
, O
u O
trenutku O
dok O
mi O
razgovaramo O
, O
odlučio O
prepustiti O
KFOR-u B-org
sučeljavanju O
s O
ovom O
situacijom O
, O
dodao O
je O
Ivanko B-per
. O

Tri O
dana O
ranije O
oko O
300 O
lokalnih O
srpskih O
prosvjednika O
silom O
je O
zauzelo O
zgradu O
. O

Dužnosnici O
UNMIK-a B-org
održali O
su O
tijekom O
vikenda O
razgovore O
s O
prosvjednicima O
u O
pokušaju O
uvjeriti O
ih O
da O
napuste O
zgradu O
, O
ali O
su O
prosvjednici O
to O
odbili O
. O

Više O
stotina O
policajaca O
UN B-org
i O
pripadnika O
KFOR-a B-org
sudjelovalo O
je O
, O
kako O
se O
izvješćuje O
, O
u O
operaciji O
u O
ponedjeljak O
izvedenoj O
u O
zoru O
, O
koja O
je O
pokrenuta O
nakon O
što O
su O
francuski O
mirovni O
vojnici O
blokirali O
ceste O
ka O
sudskom O
kompleksu O
na O
sjeveru O
Mitrovice B-loc
, O
u O
kojem O
većinom O
žive O
Srbi B-per
. O

Kako O
se O
izvješćuje O
53 O
Srba B-per
uhićeno O
je O
u O
zgradi O
suda O
, O
ali O
, O
kako O
se O
dodaje O
, O
oko O
20 O
njih O
pobjeglo O
je O
nakon O
što O
je O
nasilna O
masa O
napala O
konvoj O
UN-a B-org
. O

Kosovo B-loc
je O
proglasilo O
neovisnost O
17. O
veljače O
. O

Srpska O
zajednica O
od O
tada O
odbija O
priznati O
tu O
odluku O
, O
stavljajući O
pred O
nekoliko O
izazova O
UN B-org
i O
kosovske O
vlasti O
- O
uključujući O
, O
početkom O
ožujka O
, O
preuzimanje O
željezničke O
linije O
od O
strane O
Srbijanskih B-org
željeznica I-org
. O
